35 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. 26
τῶν ἀνθρώπω» fj σωτηρία, …ιθάπζρ Ξ3 Ι1€ιΐί'΄:.)ιι,*3€ qnow* ἐξέδη, ποῦ οὐχ ἂν ἐξώλισθεν ἀγριότητος ; Διὰ τοῦτο
Ὅ πλουτῶν εἰς πάντας, wal ἐπὶ πάντως τοὺς καῦτα πάντα 6 Θεὺς ἐποῖει καὶ ἑπραγματεύετο,
ἐπιχαλουμένους αὐτόν. 'Αλλ' ἴσως εἴποι τις É9* Ἁπροαναστέλλων αὐτοῦ τὴν ἀπῆνειαν ἐκείνην. EL δὲ
Ρ'ι ως ὁ βουλόμενος ἀφεῖναι καὶ ᾿συγχωρῆσαι τὰ μηδενὶ διωρθώθη τούτων, ob παρὰ τὸν διδάσχλον.,
ιτκληΕατα » ἑκέλευσεν ?"" πραθῆναι; Αὐτὺ μὲν ἀλλὰ παρ᾽ ἐχεῖνον τὸν μὴ δεξάµενον τὴν διόρθωσιν f
οὖν τοῦτο μάλιστα αὐτοῦ τὴν φιλανθρωπίαν δείχνυ - αἰτία, Πλὴν ἀλλ᾽ Bov πῶς αὐτῷ μεθοδεύει τὸ ἕλκ
οιν. "Αλλὰ μὴ ἐπειγώμεθα, ἀλλὰ τάξει προδαἰνω- nb μεν πως αὐτῳ μ' ) τλκος.
μεν ἐπὶ ΐή'΄ τής 1τα|>(»6ολής δ'*).Γ…΄]σ,|'ν. λ,,΄ Ε7.Ον'ΐ0ζ' Πεσὼν ovv, ψησ!, :tapä tovc :!όδας αὐτοῦ, Xàp-
$à αὐτοῦ ἀποδοῦναι, φησί. Ti ἐστι, M7] ἔχοντος ΕΚάλει abcór .1έγων: Μακροθύμησον ἐπ' ἐμοὶ, καὶ
ΩΟὐτοῦ ἀποθοῦναι; Ἠάλιν ἐπίτασις ἀγνωμοσύνης- πάντα σοι ἀποδώσω. KoX μὴ μὴν εἶπεν , ὅτι οὐχ
ὅταν γὰρ ώη], Μὴ ἔχοντος αὐτοῦ ἀποδοῦναι, οὐ- εἶχεν ἀποδοῦναι- ἀλλὰ τοιοῦτον τῶν ὀφειλόντων *b
ξὲν ἄλλο λέγεϊ, ἀλλ' ἢ ὅτι κατορθωµάτων ἔρημος ἣν, — füoc, κἂν μηδὲν ἔχωσιν ἀποδοῦναι, ἐπαγγέλλονται,
xal οὐδὲν εἶχεν ἔργον ἀγαθὸν, ὥστε λογισθῆναι ὥστε τῶν παρόντων ἀπαλλαγῆναι δεινῶν.
αὐτῷ εἰς τὴν τῶν ἁμαρτημάτων ἀπαλλαγῆν: λο- a - - -
γἱζεται vàp , λογίζεται πάντως ἡμῖν ἐπὶ ἁμαρτημά- Μωυσωµε,ν ὅσοι ῥᾳθυμοῦμεν εὐχῆς, πόση τῶν
των ἀπαλλαγῇ κατορθώματα, καθάπερ οὖν καὶ mi. ὀεῆσεων ἡ δύναμις. O0 νηστείαν ἐπεδείξατο οὗτος,
στις εἰς δικαιοσύνην. Τῷ γὰρ μὴ ἐργαζομένῳ, πι- οὐκ ἀκτημοσύνην, οὐκ ἄλλο τῶν τοιούτων οὐδὲν,
τ,:"1τζ.ι'ι:΄ι>ντ΄:'΄ Μ[έκ! ώ; &καιού;τα τὸν Μ'ε6ΐ ; Μ-Ε ἀλλ' ἔρημος ὢν xoY γυμνὸς ;ΐσης ?ετή;, Ρπειξή
α ἡ πίστις αὐτοῦ εἷς δικαιοσύνην, Καὶ τὶ παρεχάλεσε τὸν δεσπότην µόνον, ἴσχυσεν αὑτὸν
λέγω πίστιν καὶ κατορθώµατα,, ὅπου γε καὶ θλίφεις Μ&πάσασθαι πρὸς ἕλεον. Mij τοῖνυν ἀπαγορεύωμεν
Μ!ίζωτ:ι ἡμῖν εἰς '!|'*αΡτ"Ι!"'ί-'""," ἀνάλυσιν; Καὶ ν ταῖς δεῆσεσι. Τίς γὰρ τούτου γένοιτ" ἂν ἁμαρτω-
τοῦτο δηλοῖ μὲν ὁ η""ξΐ διὰ τῆς τοῦ Λαζάρου w3- Ἂύτερος, ὃς τοσούτοις μὲν ἐγκλήμασιν ὑπεύθυνος ἦν,
ρα6?λης, εἰσάγων τὸν ᾿Αδραὰμ λέγοντα π:€δς-τδν κατόρθωμα δὲ ob μικρὺν, οὗ μέγα ἐκέκτητο; "AXX
πλούσιον , ὅτι Λάζαρος ἀπέλαθεν Ev τῇ ζωῇ αὐτοῦ τὰ ὅμως οὓκ εἴ ὃς ἑαυτόν- "À ἰαστός εἰμι
κακὰ, καὶ διὰ τοῦτο ὧδε παρακαλεῖται. Δηλοΐ δὲ καὶ — "PU 0UX εἶπε πρὺς Eaum ν' 'Άπαῤ Μσ- στός «ς
ὁ Παῦλος Κοριυθίοις ἐπιστέλλων περὶ τοῦ memopveu. ἂἰσχύνης γέµω, πῶς δύναμαι 1-=ροσελθειν; πῶς δύ-
κότος, xdi λέγων οὕτω: Παρώδοτε tóv τοιοῦτο» τῷ ναμαι παρακαλέσαι; ὃ Ψιλλοϊ τῶν ἁμαρτανόντων λέ-
Σατανῇ εἰς δλεθρον τῆς σαρκὸς, ἵνα τὸ πνεῦμα Ύθυσι, &ΐδολιιήν ωσουζτεξ '5ει';)κ;5.6ει:ιπι'.,1 Άπαςςη-
σωδῇ. Καὶ ἑτέρους & ἡμαρτηκότας παραμυθούμενος — Glastog εἷ; Διὰ τοῦτο πρόσελθε, ἵνα κτήσῃ παῤῥη-
οὕτως ἔλεγε» Διὰ τοῦτο ἐν ὑμῖν πολἱοὶ ἀσθενεῖς σἷαν πολλἠν. Mij γὰρ ἄνθρωπός ἑστιν ὁ μέλλων σοι
καὶ ἄῤῥωστοι, καὶ κοιμῶνται ἱκανοί. El γὰρ ἑαυ- — καταλλάττεσθαι, ἵνα αἰσχυνθῆς καὶ ἐρυθριάσῃς;
τοὺς ἐκρίνομεν, obx ἂν ἐκρινόμεθα: κρινόµενοι Θεός ἐστιν, Ó 000 μᾶλλον βουλόμενος ἀπαλλάξαι σε
δὲ ὑπὸ Κυρίου, παιδευόμεθα, iva μὴ σὺν τῷ τῶν ἐγγλημάτων: οὐχ οὕτω σὺ τῆς σεαυτοῦ ἀσφα-
. χύσμῳ κατακριθῶμεν. Εὲ 6b πειρασμὸς, καὶ νόσος, λείας ἐπιθυμεῖς, ὡς ἐκεῖνος ἐφίεταί σου τῆς σωτη-
καὶ ἀπθένεια , χαὶ σαρχὸς ὄλεθρος, ἅπερ ἀθουλήτως — plaz* χαὶ τοῦτο BU αὐτῶν τῶν ἔργων ἡμᾶς ἐπαίδευ-
ὑπομένομεν, οὗκ αὐτοὶ κατασκευάζοντες, λογίζεται σεν. Οὐκ ἔχεις παῤῥησίαν; AX τοῦτο δυνήσῃ παῤ-
ἡμῖν εἰς ἁμαρτίας διάλυσι», πολλῷ μᾶλλον κατορθώ- — ῥησίαν Éyety , ὅτι [11] οὕτω διάκεισα:: μεγίστη γὰρ
µατα, ἅπερ ἑκόντες χαὶ σπουδάζοντες µετερχόμεθα. παῤῥησία, τὸ μὴ νοµίζειν ἔχειν παῤῥησίαν : ὥσπερ
"AA* οὗτος ἔρημος [10] μὲν ἀγαθοῦ παντὸς ἣν, qop- — ojv αἰσχύνη μεγίστη͵ tb δικαιοῦν ἑαυτὸν ἐνώπιον
τίον δὲ ἁμαρτημάτων ἀφόρητον cbye * διὰ τοῦτό φησι: Kuplou. Ἐκεῖνος ἀκάθαρτός ἐστι͵ κἂν ἁπάντων
Μὴ &…ΟςδςΜώ ;#ώΟζΥ… ; ἐκέ]ευσεν ω'πζγ ἀνθρώπων ἁγιώτερος fj* ὥσπερ οὖν δίκαιος γίνεται
πραθῆναι: ὅθεν μάλιστα ἔστι τοῦ Δεσπότου τὴν — & πεῖσας ἑαυτὸν πάντων ἔσχατον εἶναι. Kal μάρ-
φιλανθρωπίαν καταμαθεῖν, ὅτι καὶ τὸ λογοθέσιον «τυρες τῶν λεγομένων ὁ Φαριααῖος καὶ ὁ τελώνης..
ἐποίησε, καὶ πραθῆναι ἐκέλευσεν: ἀμφότερα γὰρ — Mij τοίνυν ἀπογινώσκωμεν ἐν τοῖς ἁμαρτήμασι, μηδὲ
ταῦτα εἰργάσατο, ὥστε αὐτὸν μὴ πραθῆναι. Πόθεν  ἀπαγορεύωμεν, ἀλλὰ προσερχώμεθα τῷ Θεῷ , προσ-
ποῦτο δῆλον, 'Απὸ τοῦ τέλους: tl γὰρ πραθῆναι πίπτωµεν, παραχαλῶμεν, ὅπερ οὗτος ἐποίησε, μέ-
αὐτὸν ἐθούλετο;, τίς 6 γιωλύων Tiv ; τίς ὁ ἐμποδίζων; — ypt τούτωυ καλῇ «f γνώμη χρησάµενος. Τό τε μὴ
ϱ'. Τίνος οὖν ἔνεχεν ἐχέλευσε, μὴ μέλλων ποιεῖν;  ἀπαγορεῦσαι, τό τε μὴ ἀπογνῶναι, τὸ τε ὁμολο-
*]va αὐξήσῃ τὸν φόθον- τὸν δὲ φόδον ηὔξησε διὰ τῆς γῆσαι τὰ ἡμαρτημένα, τό τε αἰτῆσαι ἀναθολήν τινα
ἀπειλῆς , ἴνα αὐτὸν εἰς ἱκεττρίαν ἐμθάλῃ: εἰς ixe- Χαὶ μέλλησιν, ταῦτα πάντα καλὰ, …ιξ διανοίας
τηρίαν δὲ αὐτὸν ἐνέδαλεν, ἵνα ἀφορμὴν λάδῃ συγ- Ὀυντετριμμένης, καὶ τεταπεινωμένης ψυχῆς. Τὰ δὲ
χωρήσιως. Ἠδύνατο μὲν γὰρ καὶ πρὸ τῆς παρα- ΐτευΘεν οὐχ ἔτι ὅμοια 1:οϊς-πµοτέροις' ἅπερ γὰρ διὰ
κλήσεως αὐτὸν ἀφεῖναι, ἀλλ᾽ ἵνα μὴ χείρονα bpya- — 7 "i* l:.wmpluc ωνήγαγΞ '=*ΐΒ*΄'΄:*'.(&θ!΄,*?Α'΄*λ'΄.ι΄!ξέχι'΄΄ε*΄ ξπΐ ΐα
eqvdA, τοῦτο οὐκ ἐποίησεν, 'ΗἨδύνατο χαὶ pb τοῦ διὰ τῆς εἰς vbv πλησίον ὀργῆς. Αλλὰ τέως ἐπὶ τὸν
λεγοθεσίο συγγώ ἀλλ᾽ ἓν τρόπον τῆς συγχωρήσεως ἔλθωμεν: ἴδωμεν πῶς ab-
εγοῦεσου …,ΐσ" Γήν Ὑχωρησιν» α μὴ τὸν ὀπῆχε , καὶ πόθεν ἐπὶ τοῦτο ἦλθεν & δεσπότης.
τὸν ὄγχον ἀγνοῶν τῶν ἁμαρτημάτων, ἀπανθρωπό- Σηχλαγχνισθεὶς d κύριος αὐτοῦ, φησὶν, ἀπέλυσεν
τερος γένηται καὶ ὠμότερος περὶ τοὺς πλησίον, διὰ — o ros καὶ τὸ δάνειον- ἀφῆκεν αὐτῷ. Ἐκεῖνος μέλ-
τοῦτο αὐτὸν πρότερον ἐδίδαξε τὸ μέγεθος τοῦ χρέους, λησιν ἤτησεν, οὗτος συγχώρησιν ἔδωχεν * ὥστε πλέον
καὶ τότε ἀφῆχενἅπαν. El γὰρ τοῦ λογοθεσίου Yt- — Qf ἤτησεν, ἔλαθεν ἐκεῖνος. Διὸ καὶ Παῦλός φησι: Τῷ
νοµένου,, καὶ τοῦ ὀφειλῆματος δειχθέντος, χαὶ τῆς ὀυναμένῳ πάντα ποιῆσαι ὑπὲρ ἐν περισσοῦ ὧν
ἀπειλῆς ἐπενεχθείσης, καὶ τῆς καταδίκης γενομένης αἰτούμεθα ἣ νοοῦμεν. Οὐδὲ γὰρ ἰσχύεις ἐννοῆσαι
ἔθλης, fjv ὑπομεῖναι ὀἴχαιος ἦν, οὕτως ἄγριος καὶ τοσαῦτα, ὅσα ἐκεῖνός αοι παρεσκεύασται δοῦναι. Mi
ὠμὸς περὶ vbv σύνδουλον ἔγένετο: εἰ μηδὲν τούτων — τοῖνυν αἰσχυνθῆς, μηδὲ ἐρυθριάσῃς: μᾶλλον & αἶσ-
.
